\chapter{Koeficientu uzskaņošana}

\textit{Testēšana tika noveikta ar standartiem izvēles algoritma parametriem.} \\

\section{Izvēles algoritma uzskaņošana}

Iepriekšējā nodaļā tika dabūta skudras izveļas formula

\[
	p_{i,j} =
	\frac{ (\tau_{ij}^{\alpha}) (\eta_{ij}^{\beta}) }
	{ \sum (\tau_{ij}^{\alpha}) (\eta_{ij}^{\beta}) }
\]

\subsection{Feromona ietekmēšanas koeficients}

\plot{pheromoneInfluence_multi_error}{\(\alpha\) koeficienta pārbaude}

Pārbaudot \(\alpha\) koeficientu (\lvRef{pheromoneInfluence_multi_error_plot}) ir pietiekami labi redzami ka izmantojot \(\alpha < 1\) sistēma parāda nestabilitāti (liela pasaules kopēja feromona dispersija ar mazo vidējo vērtību). \(\alpha \geqq 1\) sistēma parāda stabilo uzvedību (dispersija ir maza un gandrīz konstante). Kad \(\alpha > 1.5 \) pasaules un tekoša labāka ceļā feromona daudzums gandrīz nemainās, kas nozīme, ka šim \(\alpha\) koeficientam nav īpašas nozīmes.

No kā seko, ka jēdzīgie \(\alpha\) koeficienti ir \( 1.5 > \alpha \geqq 1 \), kur mazāka \(\alpha\) vērtība noved pie lielākas dispersijas (un tas nozīme, ka skudras biežāk pārbada blakusrisinājumus), bet mazāka dispersija ved pie atrakās ceļa stabilizācijai.

\subsection{Heiristiska koeficienta ietekmēšanas koeficients}

\plot{desirabilityInfluence_multi_error}{\(\beta\) koeficienta pārbaude}

Ar \(\beta\) koeficientu viss ir interesantāks -- ka viegli redzēt (\lvRef{desirabilityInfluence_multi_error_plot}), kad \(\beta > 1.5 \) notiek strauja pasaules feromona skaita samazināšana, kas nozīme, ka skudras izvēles konverģē uz kādu nosacīto ceļu, kura vairs netiek mainīta stipra \(\beta\) koeficienta dēļ. \(\beta < 1.5 \) grafika daļa ir viegli redzams, ka tekošā labāka ceļa feromona summa gandrīz liniāri samazinās (un kopējais pasaules feromona daudzums ir gandrīz konstants), kas nozīme, ka labākais ceļš tiek spējīgāk pastiprināts ar mazam \(\beta\) koeficientiem.

No tās seko, ka labākais \(\beta\) koeficients ir kaut kur \( 1.5 > \beta > 0.5 \).


\section{Feromona pārjaunojuma uzskaņošana}

Feromona pārjaunojuma formula ir 
\[
 \forall i \forall j \in [1, n] \rightarrow (1-p)\tau_{ij}+\Delta_{ij}
\]

\subsection{Feromona iztvaikošanas koeficients}

Ka varēja gaidīt, ekstremālas \(p\) vērtības nav pielietojamas praksē -- ja \(p=1\), Tātad sistēma nevarēs atcerēties tekošo labāko risinājumu (\lvRef{test_graph_p1_plot}). Un ja \(p=0\), tad sistēma nevarēs samazināt cito neefektīvo risinājumu iespaidi (\lvRef{test_graph_p0_plot}).

\plot{test_graph_p1}{\(p=1\)}
\plot{test_graph_p0}{\(p=0\)}

Daudz interesantāka situācija sanāk ja izvēlēties \(p\) koeficientu kaut kur starp šiem robeža gadījumiem. (\lvRef{test_graph_p05_plot}).

\plot{test_graph_p05}{\(p=0.5\)}

\plot{evaporation_multi_error}{\(p\) koeficienta pārbaude}

Vērtības apgabala testēšanas grafikā (\lvRef{evaporation_multi_error_plot}) ir viegli redzams, ka \(p\) vērtības mazākas pār 0.4 un lielākas par 0.9 vada pie haotiskas uzvedības (liela dispersija), bet starp šiem diviem vērtīgam dispersija liniāri samazinās un feromona skaits (pasaulē un tekoša labāka) ir stabils.

Un izskatās, ka \(p\) koeficientam jābūt \( 0.9 > p > 0.4\) vērtību apgabalā.

\section{Citi algoritma parametri}

Pie citiem viegli maināmiem parametriem pieder skudru skaits -- tam acīmredzami jāietekmē algoritma ātrdarbību un uz grafa pētīšanu ar skudrām.
Pēc testēšanas (\lvRef{maxAntCount_multi_error_plot}) var teikt, ka tika atrasti daži gaidīti un daži negaidīti skudru skaita saistīti algoritma īpašības. 

Ka vārētu sagaidīt, kopējais feromons skaits ir lineāri attiecīgs no skudru skaita. Bet interesanti, ka kopēja feromona dispersija ir arī lineāri attiecīga no skudru skaita -- tas nozīme, ka skudras parada stipru baram līdzīgo izturēšanas un ir stipri ietekmēti ar algoritmā sākuma izdarīto izvēli.

Ir interesanti, ka tekoša labāka ceļa pastiprināšana ir dalīta uz diviem liniāriem segmentiem, ``vāju'' segmentu \(count(ants) \lesssim 50\) un ``stipru'' segmentu (attiecīgi, \(count(ants) \gtrsim\ 50\)). Ir iespējams ka šis lēciens ir saistīts ar to ka grafā ir 54 skaldnes un līdzīga uzvedības lēciens ir atrādams jebkāda grafā un uzvedības pārmaiņa notiek, kad skudru skaits ir tuvs grafa esošo skaldņu skaitam.

\plot{maxAntCount_multi_error}{Skudru skaita grafiks}